%% Согласно ГОСТ Р 7.0.11-2011:
%% 5.3.3 В заключении диссертации излагают итоги выполненного исследования, рекомендации, перспективы дальнейшей разработки темы.
%% 9.2.3 В заключении автореферата диссертации излагают итоги данного исследования, рекомендации и перспективы дальнейшей разработки темы.
\begin{enumerate}
  \item Для решения уравнения переноса излучения разработан вариационный метод с радиальными базисными функциями, который обладает точностью, сравнимой с точностью метода сферических гармоник, но при этом является более экономичным. Экономичность была достигнута за счет использования
  предложенного блочно-диагонального предобуславливания метода решения системы линейных уравнений. 
  Построены оптимальные квадратурные формулы для полусферы, инвариантные относительно группы вращений.
  \item Разработан маршевый метод коротких характеристик. Построены варианты данного метода первого и второго порядка аппроксимации. Получено условие расположения узлов, выполнение которого необходимо для устойчивости метода второго порядка. Для монотонизации схемы второго порядка применен ограничитель значения интенсивности в дополнительных узлах.
  \item Для маршевого метода построены алгоритмы упорядочения неструктурированных сеток. Дополнительным результатом работы алгоритмов упорядочения является ярусно-параллельная форма графа зависимостей вычислительного метода, которую можно использовать для распараллеливания процесса решения задачи. 
  \item Разработана версия метода длинных характеристик, адаптированная для распределенной реализации на многопроцессорных системах и на кластерах с графическими ускорителями. Исследованы ускорение и эффективность реализаций метода в зависимости от числа используемых вычислительных узлов и графических ускорителей.
  \item Разработанные вычислительные алгоритмы реализованы в виде программного комплекса. В рамках модели локального термодинамического равновесия вычислен коэффициент поглощения частично ионизованной плазмы. Для задачи моделирования спектра излучения звезды типа Т Тельца построен спектральный профиль линии H-$\alpha$ в зависимости от ориентации плоскости аккреционного диска.
\end{enumerate}
