\chapter*{Заключение}						% Заголовок
\addcontentsline{toc}{chapter}{Заключение}	% Добавляем его в оглавление

%% Согласно ГОСТ Р 7.0.11-2011:
%% 5.3.3 В заключении диссертации излагают итоги выполненного исследования, рекомендации, перспективы дальнейшей разработки темы.
%% 9.2.3 В заключении автореферата диссертации излагают итоги данного исследования, рекомендации и перспективы дальнейшей разработки темы.
%% Поэтому имеет смысл сделать эту часть общей и загрузить из одного файла в автореферат и в диссертацию:

Основные результаты работы:
\input{../common/concl}

Дальнейшее развитие методов, основанных на вариационном принципе, возможно в направлении ускорения работы за счет использования быстрых численных методов решения эллиптических задач типа квазидиффузии. Вариационная постановка Владимирова может быть развита для учета более сложных граничных условий и коэффициента поглощения, зависящего от направления. Использование распределенных алгоритмов решения уравнения квазидиффузии позволит реализовать этот метод для многопроцессорных вычислительных систем.

Сохранение неотрицательности решения и выполнение принципа максимума являются трудными задачами в методе, основанном на вариационном принципе, и, по-видимому, требуют введения нелинейности в целевой минимизируемый функционал.

Перспективным видится объединение метода коротких характеристик и распределенного метода длинных характеристик. С помощью метода коротких характеристик возможно достаточно быстро построить разностный оператор Грина, хотя он уже не может быть представлен компактно из-за численной диффузии луча. Однако, можно выделить небольшое число (например, 20) узлов, где содержится существенная часть носителя оператора Грина. При этом основной принцип составления линейной системы, включающей только граничные неизвестные, остается таким же, как и в распределенном методе длинных характеристик.
