\chapter*{Введение}							% Заголовок
\addcontentsline{toc}{chapter}{Введение}	% Добавляем его в оглавление

\input{../common/characteristic} % Характеристика работы по структуре во введении и в автореферате не отличается (ГОСТ Р 7.0.11, пункты 5.3.1 и 9.2.1), потому её загружаем из одного и того же внешнего файла, предварительно задав форму выделения некоторым параметрам

%% регистрируем счётчики в системе totcounter
\regtotcounter{totalcount@figure}
\regtotcounter{totalcount@table}       % Если поставить в преамбуле то ошибка в числе таблиц
\regtotcounter{TotPages}               % Если поставить в преамбуле то ошибка в числе страниц

\textbf{Объём и структура работы.} Диссертация состоит из~введения, четырёх глав, заключения и~двух приложений.
%% на случай ошибок оставляю исходный кусок на месте, закомментированным
%Полный объём диссертации составляет  \ref*{TotPages}~страницу с~\totalfigures{}~рисунками и~\totaltables{}~таблицами. Список литературы содержит \total{citenum}~наименований.
%
Полный объём диссертации составляет \formbytotal{TotPages}{страниц}{у}{ы}{} 
с~\formbytotal{totalcount@figure}{рисунк}{ом}{ами}{ами}
и~\formbytotal{totalcount@table}{таблиц}{ей}{ами}{ами}. Список литературы содержит  
\formbytotal{citenum}{наименован}{ие}{ия}{ий}.

\section*{Обзор существующих методов решения уравнения переноса излучения}
\addcontentsline{toc}{section}{Обзор существующих методов решения уравнения переноса излучения}

Уравнение переноса излучения может быть рассмотрена как частный случай задачи переноса частиц. Многие методы, построенные для задач нейтронного переноса, напрямую применимы к задаче переноса излучения. Отличие между этими задачами заключается в интегральном слагаемом, описывающем рассеяние частиц.

Для одномерных геометрий простейшими методами решения уравнения переноса является метод дискретных ординат \cite{Wick1943,Chandrasekar1950}, заключающийся в решении уравнения переноса вдоль дискретного набора направлений, на который разбивается диапазон возможных направлений полета фотона $\theta \in [0, \pi]$. Развитием этого метода для многомерного случая является $S_n$ метод \cite{Carlson1953,Lathrop1965}, в котором на участки разбивается вся сфера направлений.
Для цилиндрической и сферической симметрий был предложен ряд сеточно-характеристических методов \cite{Vladimirov1958,Goldin1960}. Особенностью криволинейных геометрий является наличие в уравнении переноса не только пространственных, но и угловых производных.

Широкое распространение получил метод, называемый диффузионным приближением. Он получается в предположении, что поток излучения направлен против градиента плотности энергии излучения. Популярность данного метода обусловлена тем, что он сводит решение кинетического уравнения переноса к решению одного скалярного уравнения эллиптического типа. Метод диффузионного приближения является простейшим приближением $P_n$ метода сферических гармоник \cite{Marshak1947,vladimirov1961,Devison1960}.

Развитием диффузионного метода является метод квазидиффузии \cite{Goldin1964}, в котором решение диффузионного уравнения уточняется введением тензора квазидиффузии, вычисляемом из решения уравнения переноса методом дискретных ординат.

В астрофизических приложениях для решения уравнения переноса излучения часто применяется метод длинных характеристик \cite{vladimirov1961}, основанный на точном решении уравнения переноса вдоль некоторого набора направлений. Использование данного метода порождает сильный <<эффект луча>>, то есть распространение излучения только в избранных направлениях. В этом случае адаптивный выбор набора направлений \cite{Galanin2010} для каждой пространственной точки может решить проблему. 